% chktex-file 1

\en{
  \cvsection{Experience}
  
  \begin{cventries}
    \cventry
      {Software Developer}
      {Arsud}
      {Cartagena, Colombia}
      {2025}
      {
        \begin{cvitems}
          \item {Collaborated with the development team to design and implement a PyP (Payments and Procedures) module for a telemedicine application.}
          \item {Contributed to the integration of the module into the existing system, ensuring compatibility and reliability.}
          \item {Applied best practices in back-end development and teamwork to deliver a functional solution within project timelines.}
          \item {Gained practical experience in healthcare-related software development, focusing on usability and secure data handling.}
        \end{cvitems}
      }
  \end{cventries}
}

\es{
  \cvsection{Experiencia}

  \begin{cventries}
    \cventry
      {Desarrollador de Software}
      {Arsud}
      {Cartagena, Colombia}
      {2025}
      {
        \begin{cvitems}
          \item {Colaboré con el equipo de desarrollo en el diseño e implementación de un módulo PyP (Pagos y Procedimientos) para una aplicación de telemedicina.}
          \item {Contribuí a la integración del módulo en el sistema existente, asegurando compatibilidad y confiabilidad.}
          \item {Apliqué buenas prácticas en desarrollo back-end y trabajo en equipo para entregar una solución funcional en los plazos del proyecto.}
          \item {Adquirí experiencia práctica en desarrollo de software para el sector salud, enfocándome en usabilidad y manejo seguro de datos.}
        \end{cvitems}
      }
  \end{cventries}
}
