\documentclass[letterpaper, 12pt]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, spanish]{babel}
\usepackage{fullpage} % changes the margin
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{url}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{float}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}

\counterwithin{figure}{section}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection.\arabic{subsection}}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

% \usepackage[style=numeric, maxnames=6, minnames=3, backend=biber, parentracker=true, sorting=none]{biblatex}
% \DefineBibliographyStrings{english}{%chktex-file 1 chktex-file 6
%       andothers = {\em et\addabbrvspace al\adddot}
% }
% \addbibresource{./Bibliography/bibliography.bib}

\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}

\newlist{conversation}{itemize}{1}
\setlist[conversation]{label=\textbf{\large\textcolor{blue}{\#\arabic*}}, leftmargin=*, align=left}

\newcommand{\person}[1]{\item[\textbf{#1}:]}

\usepackage{setspace}
\setlength{\parskip}{\baselineskip}

\begin{document}

Siempre fui un chico normal, sin habilidades sobrenaturales
ni nada por el estilo. Nunca obtuve nada de nadie, aunque
tampoco me quedaba a esperarlo.

Desde pequeño, siempre soñé con la grandeza, ser reconocido
por mis hazañas, incluso salvar gente o cambiarle la vida a
alguien. Fueron varios años asi, hasta que comencé a
impacientarme y decidí hacer algo por cambiar esto.

Me metí a una pelea callejera cerca del barrio en donde
vivía, donde termine perdiendo el sentido de la vista por
accidente.

Apenado por la humillación, decidí retirarme a las
montañas. Encontré un pequeño pueblo lejano en el que vivía
una cantidad no muy grande de personas.

Allí continue con mi entrenamiento, pero esta vez no era
para simplemente ser reconocido, encontré la paz al dominar
mis sentidos y conocerme internamente

Pase muchos años viviendo ahi, sin tener mucho cuidado con
mi entorno, a pesar de esto, mis días eran tranquilos,
disfrutaba de la paz que me rodeaba.

Una noche, se sentía el ambiente pesado, me costaba
respirar y por alguna razón se escuchaban gritos a la
lejanía. Decidí acercarme a ver que estaba pasando, según
testigos, un horno exploto, causando varias reacciones en
las casas de al lado, terminando que se incendiara toda la
cuadra.

Intento moverme, no escucho los sonidos de las sirenas por
ningún lado, no ha llegado nadie a revisar que esta
pasando. Hay gente todavía atrapada que podría morir.
Escuche los gritos de una señora, su hija había quedado
atrapada en su cuarto.

Impulsado por la adrenalina del momento, me dirigí al
lugar, guiada por el llanto de la pequeña logre llegar a
donde se encontraba, logro sobrevivir tanto tiempo debido a
que se resguardo en algo que parecía ser un armario.

Inmediatamente le indique a la niña como salir, y me dirigí
a salvar a mas gente. Desde hace un tiempo escuchaba los
gritos de mas personas. Por lo que me puse en acción y \dots

\begin{itemize}
      \item \textbf{A:} ¿Esto es todo?
      \item \textbf{B:} Si, es toda la historia que se pudo rescatar en base a los
            escritos en su antigua casa, y la familia que hablo directamente
            con él.
      \item \textbf{A:} (\dots) Ojala y sea recordado como se debe.
\end{itemize}

\end{document}