\documentclass[letterpaper, 12pt]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, spanish]{babel}
\usepackage{fullpage} % changes the margin
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem} 
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{url}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{float}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}

\counterwithin{figure}{section}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}} 
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection.\arabic{subsection}}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\usepackage[style=apa, maxnames=6, minnames=3, backend=biber, parentracker=true]{biblatex}
\DefineBibliographyStrings{english}{%chktex-file 1 chktex-file 6
    andothers = {\em et\addabbrvspace al\adddot}
}
\addbibresource{./Bibliography/bibliography.bib}

\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}

\setlength{\parskip}{\baselineskip}

\usepackage{setspace}

\begin{document}

\setstretch{1}

\chapter*{Reseña critica: El oso que no lo era}

 % \noindent\hrulefill

 (Tashlin, 1967,El oso que no lo era)

\nocite{FrankTashlin}

\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\textwidth}{0.4pt}}

Por: Mauro González

\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\textwidth}{0.4pt}}

\setstretch{2}
\vspace{1cm}

El cuento <<El oso que no lo era>>, escrito por el estadounidense,
Frank Tashlin (1913--1972), es un relato que transmite un mensaje muy
importante, hablando de la autoaceptación y la autoconfianza.

La historia sigue a un oso que vive en una cueva, quien después de hibernar,
despierta para encontrar que su hogar ha sido destruido. Mientras el oso dormía,
los humanos construyeron una fábrica justo encima de su casa. Después de
caminar por un tiempo, el oso se encuentra con un trabajador de la fábrica,
quien le reclama por no estar trabajando. Este incidente desencadena una
serie de confusiones y malentendidos, en los que el oso es visto y citado
como ``un hombre tonto, sin afeitar y con un abrigo de pieles''. Desconcertado,
el oso comienza a cuestionar su propia identidad. El relato sigue al oso
mientras intenta comprender quién es realmente y cuál es su lugar en el mundo.
Luego llega el desenlace de la historia, que revela el verdadero destino del oso.

% chktex-file 38
Llegando al dilema del relato, este plantea un fuerte conflicto existencial
por parte del oso, el cual pierde totalmente su identidad debido a lo que los
demás le decían. ``Soy un oso, pero entonces ¿por qué siempre me dicen lo mismo?'',
``¿Entonces no soy un oso?'', son preguntas que el oso potencialmente podría
estar haciéndose a si mismo llevando a un punto de inflexión bastante fuerte
ya al final de la obra, en el cual el oso se rehúsa su naturaleza ya que
supuestamente ``él no era un oso''.

Estas son temáticas que, para un público infantil o joven, son entendibles pero
no llegan a captar del todo el mensaje. En etapas como la infancia o
pre-adolescencia, no se le da mucha importancia a la pregunta de cómo
nuestras acciones pueden influenciar a los demás. Sin embargo, al leer el
relato como un lector más experimentado en la temática, o como alguien que
ha vivido en carne propia el dilema de la historia --no literalmente--, el
mensaje es recibido de una mejor manera, dejando una bonita reflexión.

Siguiendo con la idea anterior, a medida que crecemos, comprendemos que
nuestras acciones tienen un impacto en los demás. Expresar una opinión,
por ejemplo, no es simplemente decir lo que pensamos, ya que no podemos
prever cómo la otra persona reaccionará ante ella. Puede ser bien recibida o
puede hacer daño. Esto es común en la vida diaria, en el trabajo, en la escuela
o en la universidad, donde estamos expuestos a las opiniones de los demás,
que pueden influenciarnos de diversas maneras.

Sin embargo, en algunos casos, la opinion de los demás puede adquirir un peso
tan importante en nuestra vida que puede llegar a influir en nuestra manera
de pensar y actuar, lo que puede ser perjudicial para nuestra salud mental y
emocional. Llega un punto en el que la persona se acostumbra a funcionar a
traves de las opiniones de las personas que conforman su entorno, poniendo en
duda su propio criterio, quitándole esa ``identidad'' a la
persona (\cite{Psicología}).

En cuanto a las consecuencias, realmente varían en la medida en que la persona
se ha visto afectada. Sin ir mas lejos los casos de Bullying por todo el mundo,
que lamentablemente terminan en suicidios o dejando daños irreparables. Las
victimas de acoso escolar tienen hasta tres veces mas riesgo de
suicidio (\cite{AcosoEscolar}).

Para lograr una comprensión efectiva de los temas tratados en el libro, es
esencial que su estructura sea coherente y esté bien organizada. Una buena
organización ayuda a dar cohesión a los diferentes temas abordados y a
transmitir el mensaje de manera clara y concisa. En este sentido, la obra
en cuestión cumple con creces con esta función. Utiliza imágenes y
descripciones detalladas que hacen accesible la historia incluso para
los más jóvenes, evitando el uso de tecnicismos innecesarios y añadiendo
pequeños toques de humor que resultan atractivos para el lector.






\newpage

\printbibliography

\end{document}
