\documentclass[11pt, letterpaper, roman]{moderncv}        

\moderncvstyle{classic}                           
\moderncvcolor{blue}                                 

\usepackage[utf8]{inputenc}                       

\usepackage[spanish, english]{babel}			   

\usepackage[scale=0.75]{geometry}

\setlength{\footskip}{44pt}

\name{Mauro}{Gonzalez}       
\email{mauroalonso.g.f2004@gmail.com}                               
\homepage{www.github.com/MauroGonzalez51}                         


\begin{document}

\recipient{Escuela Daytona}{Cartagena, Colombia}
\date{Agosto 5, 2024}
\opening{Estimados señores Daytona}
\closing{Atentamente,}

\makelettertitle{}

Me dirijo a ustedes con el propósito de solicitar un cambio de instructor
debido a dificultades de coordinación y falta de constancia en las clases.

Inicialmente, mis clases estaban programadas para las dos de la tarde
\textit{(2:00 PM)}, sin embargo, debido al inicio de mis estudios
universitarios, mis horarios disponibles se han reducido significativamente.
Actualmente, los únicos horarios en los que puedo asistir a clases son los
lunes, martes y viernes de ocho a diez de la mañana \textit{(8:00 -{} 10:00
AM)}.

Lamentablemente, con el instructor asignado actualmente, he enfrentado varios
inconvenientes. En repetidas ocasiones no ha sido posible coordinar las clases
por diversos motivos o no se ha confirmado la disponibilidad del instructor, lo
que ha resultado en una notable disminución en la frecuencia de las clases. De
hecho, la semana pasada solo pude tomar una clase el viernes, y en las últimas
dos semanas apenas he recibido tres clases en total. A pesar de estos
inconvenientes, he puesto de mi parte para ajustarme y estar disponible en los
horarios acordados.

Hoy, 5 de agosto, habíamos coordinado una clase. El instructor me pidió que le
recordara lo de la clase, lo cual hice el día de ayer a las 12:00 del mediodía.
El instructor me confirmó la clase para hoy a las 7:40 de la mañana, apenas 40
minutos antes de la hora programada. Sin embargo, la clase no pudo realizarse
debido a un motivo externo, pero considero importante mencionarlo.

Entiendo que puede haber imprevistos y situaciones que escapen a nuestro
control, pero dado mi compromiso y la urgencia de concluir mi curso de manejo,
solicito amablemente que se me asigne un nuevo instructor que pueda ajustarse a
mis horarios disponibles. Confío en que su amable gestión y comprensión
permitirán encontrar una solución que beneficie a ambas partes.

Agradezco de antemano su atención y quedo a la espera de su pronta respuesta.

\makeletterclosing{}

\end{document}
