\documentclass[letterpaper, 12pt]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, spanish]{babel}
\usepackage{fullpage} % changes the margin
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{url}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{float}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}

\counterwithin{figure}{section}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection.\arabic{subsection}}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\usepackage[style=numeric, maxnames=6, minnames=3, backend=biber, parentracker=true, sorting=none]{biblatex}
\DefineBibliographyStrings{english}{%chktex-file 1 chktex-file 6
    andothers = {\em et\addabbrvspace al\adddot}
}
\addbibresource{./Bibliography/bibliography.bib}

\DeclareFieldFormat{labelnumberwidth}{[#1]\hfill}
\defbibenvironment{bibliography}
{\list
    {\printtext[labelnumberwidth]{%
            \printfield{prefixnumber}%
            \printfield{labelnumber}}}
    {\setlength{\labelwidth}{\labelnumberwidth}%
        \setlength{\leftmargin}{\labelwidth}%
        \setlength{\labelsep}{\biblabelsep}%
        \addtolength{\leftmargin}{\labelsep}%
        \setlength{\itemsep}{\bibitemsep}%
        \setlength{\parsep}{\bibparsep}}\renewcommand*{\makelabel}[1]{\hss##1}}
{\endlist} {\item}%

% \usepackage[style=apa]{biblatex}

\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{setspace}
\setlength{\parskip}{\baselineskip}

% \bibliographystyle{apacite}

\begin{document}

\chapter*{Análisis de: ``La mujer del animal''}

\nocite{Pelicula}

``La mujer del animal'' es una película colombiana dirigida por Víctor Gaviria
que se centra en la vida de Amparo \textit{(Natalia Polo)}, una joven que vive en un
barrio pobre de Medellín y que es víctima de la violencia y el abuso por parte
de su marido, el ``Animal'' \textit{(Tito Alexander Gómez)}.

En cuanto al papel de la mujer en la película, se evidencia
una clara representación de la opresión y la violencia que
sufren muchas mujeres en situaciones de pobreza y
vulnerabilidad. Amparo es un personaje que lucha por su
libertad y su autonomía, pero que se ve constantemente
sometida a la voluntad del ``Animal'', quien la trata como
un objeto y la obliga a prostituirse para ganar dinero.

La película también muestra los estereotipos de género
presentes en la sociedad colombiana, donde los hombres son
vistos como violentos y dominantes, mientras que las
mujeres son vistas como sumisas y dependientes. El
personaje del ``Animal'' es un claro ejemplo de esta
representación, ya que es retratado como un hombre agresivo
y violento.

Además del papel de la mujer en la película,también aborda
temas como la violencia, la pobreza, la exclusión social y
la corrupción. La película muestra cómo la violencia es una
realidad cotidiana en los barrios pobres de Medellín, donde
las personas viven en condiciones precarias y son víctimas
de la delincuencia y la violencia.

En este sentido, presenta un contexto social y político que
es fundamental para entender la situación de los
personajes. La pobreza y la exclusión social son las
principales causas de la violencia y la delincuencia, y la
película muestra cómo las personas que viven en estas
condiciones se ven obligadas a tomar decisiones extremas
para sobrevivir.

Por otro lado, también denuncia la corrupción y la falta de
justicia en Colombia. En la película, los personajes se
enfrentan a un sistema judicial que es incapaz de
protegerlos y de hacer justicia, lo que los obliga a buscar
soluciones por su cuenta.

En cuanto a la problemática de la película, esta se centra
en la violencia de género y la opresión de las mujeres en
Colombia, especialmente en los barrios pobres de las
ciudades. La película muestra cómo la violencia de género y
el machismo son una realidad cotidiana en la sociedad
colombiana, y cómo estas problemáticas son naturalizadas y
aceptadas por gran parte de la población.

Además, también pone en evidencia cómo la violencia y la
opresión hacia las mujeres son perpetuadas por la falta de
educación y de oportunidades para las mujeres en Colombia.
Amparo, la protagonista de la película, es una mujer que no
ha tenido acceso a la educación ni a oportunidades
laborales, lo que la convierte en una presa fácil para la
violencia y el abuso.

En cuanto a la calidad cinematográfica destaca por su
realismo y su crudeza. La película muestra una realidad
dura y difícil de ver, pero que es necesaria para entender
la situación de muchas personas en Colombia. Además, la
actuación de Natalia Polo es destacable, ya que logra
transmitir la angustia y el sufrimiento de su personaje de
manera muy convincente.

En conclusión, ``La mujer del animal'' es una película que
aborda problemáticas sociales y políticas importantes en
Colombia, como la violencia de género, la pobreza, la
exclusión social y la corrupción. La película muestra una
realidad cruda y dolorosa, pero que es necesaria para
entender la situación de muchas personas en Colombia. No
deja indiferente al espectador y que invita a reflexionar
sobre las problemáticas sociales y políticas que afectan a
Colombia. La película es una denuncia de la violencia y la
injusticia en Colombia, y un llamado a la reflexión y a la
acción para cambiar esta realidad.

\newpage

\printbibliography
% \bibliography{./Bibliography/bibliography.bib}

\end{document}