\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts{}

\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}

\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\title{Actividad II\\}

\author{\IEEEauthorblockN{1\textsuperscript{st} Valentina Daniela Del Rio Jimenez}
	\IEEEauthorblockA{\textit{Universidad Tecnologica de Bolivar} \\
		\textit{UTB}\\
		Cartagena, Colombia \\
	}
	\and
	\IEEEauthorblockN{2\textsuperscript{st} Alanys Marin Frias}
	\IEEEauthorblockA{\textit{Universidad Tecnologica de Bolivar} \\
		\textit{UTB}\\
		Cartagena, Colombia \\
	}
}

\maketitle

\bibliographystyle{IEEEtran}

% chktex-file 44 
% chktex-file 24

\begin{IEEEkeywords}
	CEA ITM, Finanzas y Negocios Internacionales
\end{IEEEkeywords}

\nocite{*}

En este trabajo se ha escogido la revista científica CEA del ITM (Instituto
Tecnológico Metropolitano) por su afinidad con nuestro programa académico
(Finanzas y Negocios Internacionales). Puesto que, se enfoca en difundir el
conocimiento con alcance en temáticas como la gestión empresarial y
organizacional, la gestión económica y financiera, etc.

De esta revista se han escogido dos artículos. El primero, con enfoque
cualitativo y titulado Explorando el vínculo entre capacidades financieras y
aprendizaje organizacional en pymes: un análisis del estado del arte. Y el
segundo titulado Análisis de activos financieros en Colombia: cobertura de
posiciones con bitcoin, con un enfoque cuantitativo.

\section*{Explorando el vínculo entre capacidades financieras y aprendizaje organizacional en pymes: un análisis del estado de arte}

Este artículo cuenta con un enfoque cualitativo, porque su metodología se
fundamenta por una revisión sistémica y bibliométrica de la literatura
relevante existente, interpretando teorías y no centrándose en medir
numéricamente.

Las ideas de investigación deducibles del artículo son:

\begin{itemize}
	\item Explorar la relación entre las capacidades financieras y el aprendizaje
	      organizacional en pymes (Pequeñas Y Medianas Empresas), deduciendo que hay una
	      estrecha conexión para el éxito empresarial.

	\item Resaltar que la integración de las áreas de capacidades financieras y
	      aprendizaje organizacional en pymes se alinean de manera efectiva y vital con
	      la innovación empresarial y los ODS (Objetivos de Desarrollo Sostenible).

	\item Identificar la relación de las capacidades financieras y el aprendizaje
	      organizacional en pymes como necesaria para la gestión estratégica de
	      decisiones, garantizando la ventaja competitiva y el crecimiento en un mercado
	      económico dinámico.

	\item Adoptar las nuevas tecnologías son cruciales en la relación de CF (capacidades
	      financieras) y AO (aprendizaje organizacional, para mejorar la competitividad
	      de las pymes en la era digital).
\end{itemize}

\section*{Análisis de activos financieros en Colombia: cobertura de posiciones con bitcoin}

Este artículo tiene un enfoque cuantitativo, debido a que está basado en
análisis de serie de tiempo en su metodología, y los modelos de correlación
condicional dinámica (DCC) y GARCH\@{}.

Las ideas de investigación que se pueden deducir del artículo son:

\begin{itemize}
	\item Identificar si existen activos que puedan servir como cobertura para las
	      inversiones en bitcoin.

	\item Indagar si el alcance del microcrédito puede contarse como una herramienta que
	      rompa las barreras de pobreza al permitir inversiones en actividades
	      productivas (sector primario).

	\item Estudiar si los servicios financieros adaptados a poblaciones de bajos ingresos
	      pueden mejorar su calidad de vida.

	\item Focalizar el microcrédito para empoderar a grupos vulnerables, especialmente
	      mujeres, al proporcionarles recursos para generar ingresos y tomar decisiones
	      económicas.

\end{itemize}

\bibliography{./Bibliography/bibliography.bib}

\end{document}

