\documentclass[letterpaper, 12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, spanish]{babel}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{url}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{float}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{caption}
\usepackage{bm}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{siunitx}

\counterwithin{figure}{section}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection.\arabic{subsection}}
\renewcommand{\baselinestretch}{2}
\renewcommand{\thefigure}{\arabic{figure}}

\usepackage[style=numeric, maxnames=6, minnames=3, backend=biber, parentracker=true, sorting=none]{biblatex}
\DefineBibliographyStrings{english}{%chktex-file 1 chktex-file 6
    andothers = {\em et\addabbrvspace al\adddot}
}

\addbibresource{./Bibliography/bibliography.bib}

\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}

\setlength{\parskip}{\baselineskip}

\newcommand{\bolditalic}[1]{\textbf{\textit{#1}}}

\DeclareSIUnit{\COP}{COP}
\newcommand{\cop}[1]{\$\SI{#1}{\COP}}

\DeclareSIUnit{\DOLLAR}{USD}
\newcommand{\dollar}[1]{\$\SI{#1}{\DOLLAR}}

\renewcommand{\comment}[1]{{\small $\ll$#1$\gg$}}

% chktex-file 24

\newcommand{\liderValentina}{Valentina Del Rio Jimenez~}
\newcommand{\memberMaria}{Maria~}
\newcommand{\memberKeys}{Keys~}
\newcommand{\memberNicolas}{Nicolas~}

\begin{document}

\section*{Explorando Horizontes educativos: Visiones en el foro}

\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\textwidth}{0.4pt}}

\begin{itemize}[label=$\diamond$]
    \item \liderValentina\textit{(T00081360)}
    \item Name*~\textit{(code*)}
    \item Name*~\textit{(code*)}
    \item Name*~\textit{(code*)}
\end{itemize}

\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\textwidth}{0.4pt}}

\nocite{reference_book}
\nocite{capacitar_trabajadores}
\nocite{Soledad}
\nocite{Parra_2022}
\nocite{Unir_2023}

% ! Introducción [Escrito]

El futuro de la educación y la automatización nos invitan a
reflexionar sobre el impacto de los robots educativos, la
presencia de androides en nuestros hogares, la inmersión en
la realidad virtual y los cambios radicales en los métodos
de enseñanza. A través de las voces de nuestra comunidad,
exploraremos perspectivas diversas sobre estos temas que
moldearán la forma en que abordamos la educación en los
años venideros.

% chktex-file 38

El capítulo 7, titulado ``¡Edúquese quien pueda!'' del
libro ``¡Sálvese quien pueda!'' de Andrés
Oppenheimer~\cite{reference_book}, aborda el futuro de la
educación y el papel de los docentes en la era de la
automatización. Algunos puntos clave en dicho tema son:

\begin{itemize}[label=$\triangleright$]
    \item Robots Educativos: Los robots educativos son herramientas
          que se utilizan en el aula para que los alumnos aprendan de
          manera lúdica y adquieran conocimientos relacionados con
          las matemáticas, tecnologías, ciencias o ingeniería. Aunque
          los robots pueden enseñar conocimientos complejos, no
          pueden igualar a los maestros humanos en la formación de
          personas con principios morales y el sentido de propósito
          para mejorar el mundo.

    \item Robots en casa: Se espera que en menos de cinco años todos
          tengamos un robot en casa. Estos robots domésticos pueden
          realizar diversas tareas, desde limpieza hasta asistencia
          personal. Sin embargo, su implementación plantea desafíos y
          preguntas sobre la interacción humano-robot y el impacto en
          nuestra vida diaria.

    \item Realidad Virtual: La realidad virtual puede revolucionar la
          enseñanza al permitir experiencias inmersivas que
          transportan a los estudiantes a diferentes lugares y
          tiempos. Sin embargo, su uso también puede implicar
          desafíos como desórdenes psicológicos y neurológicos, la
          adicción, el aislamiento social, las memorias falsas, los
          problemas de visión y la baja en el rendimiento.

    \item Cambios en la Educación: Las ``clases al revés'' son una
          alternativa a las clases tradicionales que permiten que
          cada estudiante desarrolle lo mejor de sí mismo. En este
          modelo, los estudiantes preparan el material antes de la
          clase y luego usan el tiempo de clase para discutir,
          resolver problemas y profundizar en los conceptos con la
          guía del profesor.

    \item Prioridades de los Educadores: En la era de la
          automatización, los educadores deben ayudar a los niños a
          encontrar su pasión, fomentar la curiosidad y enseñar la
          perseverancia. Esto implica un cambio en el enfoque
          educativo hacia habilidades que no pueden ser fácilmente
          automatizadas, como la creatividad, el pensamiento crítico
          y las habilidades sociales.
\end{itemize}

% ! Opiniones [Foro]

\section*{Opiniones en el foro}

A continuación, se presentan las opiniones expresadas por
los miembros de nuestra foro en respuesta a los temas
abordados en el capítulo 7.

\begin{itemize}[label=$\triangleright$]
    \item \memberNicolas (Aporte):

          Adaptación y Transformación: Profesiones y Educación en la
          Cuarta Revolución Industrial.

          Buenas tardes a todos,

          Es un honor estar aquí para discutir dos temas críticos y
          estrechamente interconectados: el futuro de las profesiones
          en la cuarta revolución industrial y el futuro de la
          educación en la era de la virtualidad. La cuarta revolución
          industrial, impulsada por avances en tecnologías como la
          inteligencia artificial, la automatización, la realidad
          virtual y aumentada, está remodelando radicalmente la forma
          en que trabajamos y aprendemos. Es fundamental que
          entendamos y nos adaptemos a estos cambios para prosperar
          en un mundo en constante evolución.

          Comencemos por hablar sobre el futuro de las profesiones.
          La automatización y la inteligencia artificial están
          transformando la fuerza laboral en muchas industrias.
          Algunos trabajos se volverán obsoletos, pero surgirán
          nuevos roles que requieren habilidades diferentes. La
          adaptación será clave para garantizar la relevancia en el
          mercado laboral. Esto significa que debemos aprender a
          aprender a lo largo de toda la vida. La educación continua
          y la flexibilidad serán esenciales. Además, la colaboración
          entre humanos y máquinas se convertirá en la norma, lo que
          nos lleva a una reevaluación de las habilidades
          interpersonales y creativas.

          Ahora, hablemos del futuro de la educación. La virtualidad
          y la tecnología han permitido un acceso sin precedentes a
          la educación. La educación en línea, los cursos masivos
          abiertos en línea (MOOC) y las aulas virtuales están
          cambiando la forma en que aprendemos. Sin embargo, debemos
          considerar cómo adaptar la pedagogía y la evaluación para
          satisfacer las necesidades de los estudiantes en este
          entorno virtual. La personalización y la flexibilidad son
          esenciales para asegurarnos de que cada individuo tenga la
          oportunidad de desarrollar sus habilidades y conocimientos.

          La combinación de estos dos temas, el futuro de las
          profesiones y la educación en la era de la virtualidad, es
          un recordatorio de que debemos ser proactivos en la
          creación de un futuro sostenible para nosotros y las
          generaciones futuras. La educación es la clave para
          capacitar a las personas para las profesiones del futuro, y
          la tecnología es una herramienta poderosa en este proceso.

          En resumen, la cuarta revolución industrial nos desafía a
          ser ágiles, a aprender constantemente y a abrazar la
          tecnología como un habilitador de cambio. La educación y la
          formación deberán adaptarse para mantenerse al día con las
          demandas del mercado laboral en constante evolución.
          Juntos, podemos dar forma a un futuro en el que las
          profesiones y la educación evolucionen de manera sinérgica
          para el beneficio de todos.

          Gracias por su atención. Espero con interés sus preguntas y
          comentarios sobre estos temas tan importantes.

    \item \memberKeys (Aporte):
          ``Edúquese quien pueda'' es un análisis acertado de las tendencias actuales en la educación. El mundo está cambiando a un ritmo acelerado, y la educación debe adaptarse a estos cambios. El sistema educativo tradicional está basado en un modelo de transmisión de conocimientos que ya no es adecuado para el mundo actual.

          El futuro de la educación debe centrarse en el desarrollo
          de las habilidades de los estudiantes, no en la transmisión
          de conocimientos. Los estudiantes deben aprender a aprender
          por sí mismos, a pensar críticamente y a resolver
          problemas. Los profesores deben ser facilitadores que
          ayuden a los estudiantes a desarrollar estas habilidades.

          Es importante que todos los estudiantes, independientemente
          de su origen social o económico, tengan acceso a una
          educación de calidad. El sistema educativo debe ser
          equitativo y accesible para todos.

          El capítulo ``Edúquese quien pueda'' es un análisis
          importante que ayuda a comprender los desafíos y
          oportunidades que enfrenta la educación en el mundo actual.

          \begin{itemize}[label=$\diamond$]
              \item \liderValentina (Comentario de un aporte):

                    Independientemente del estrato social de un individuo, se
                    postula la premisa de que todas las personas deberían
                    contar con igualdad de capacidades para su desarrollo. En
                    este contexto, es imperativo analizar los requisitos
                    inherentes a la persona que, a su vez, plantean desafíos
                    significativos para el individuo. ¿Cuáles son estos
                    requisitos fundamentales y, más aún, cuáles podrían ser los
                    desafíos que se derivan de los mismos?

                    \begin{itemize}
                        \item \memberNicolas (Respuesta):
                              Los requisitos fundamentales para el desarrollo
                              de todas las personas incluyen acceso a una
                              educación de calidad, atención médica adecuada,
                              oportunidades de empleo, y un entorno social que
                              fomente la igualdad. Los desafíos asociados a
                              estos requisitos pueden ser la falta de recursos
                              económicos, discriminación, barreras educativas
                              o de salud, y desigualdades estructurales que
                              dificulten el acceso a oportunidades. Abordar
                              estos desafíos es esencial para lograr una
                              verdadera igualdad de capacidades y
                              oportunidades para todos.

                        \item \memberKeys (Respuesta):
                              Los requisitos fundamentales para el desarrollo
                              de la persona son la satisfacción de sus
                              necesidades básicas materiales y sociales.
                              La falta de satisfacción de estos requisitos
                              puede generar diversos desafíos individuales
                              y sociales, como la pobreza, la discriminación,
                              la violencia, la desigualdad, la injusticia y
                              la falta de solidaridad.
                    \end{itemize}
          \end{itemize}

    \item \memberMaria (Aporte):
          En el capítulo 7 del libro ``¡Sálvese quien pueda!'' de Andrés
          Oppenheimer, el autor habla sobre la educación y cómo la
          tecnología está cambiando la forma en que aprendemos.

          Oppenheimer menciona que los robots pueden ser una
          herramienta útil para la educación, pero también señala que
          no pueden reemplazar completamente a los maestros humanos.

          Además, el autor discute cómo la realidad virtual puede ser
          una herramienta poderosa para el aprendizaje, pero también
          puede tener algunos efectos secundarios negativos.

          Oppenheimer también menciona que la educación debe ser más
          personalizada y adaptada a las necesidades individuales de
          los estudiantes.

          El autor argumenta que la educación debe centrarse en
          enseñar habilidades prácticas y relevantes para el mundo
          real, en lugar de simplemente enseñar teoría. En general,
          creo que el capítulo es muy informativo y ofrece una visión
          interesante sobre el futuro de la educación.

    \item \memberMaria (Aporte):

          Del mismo modo se puede ver cómo en este capítulo se aborda
          el impacto de la automatización y la inteligencia
          artificial en el sector educativo. El autor plantea que, a
          medida que las máquinas se vuelven más capaces de realizar
          tareas que antes eran realizadas por humanos, la educación
          se volverá cada vez más importante para el éxito en el
          mundo laboral.

          Oppenheimer comienza el capítulo señalando que la educación
          tradicional, basada en la transmisión de conocimientos,
          está cada vez más obsoleta. Los robots y la inteligencia
          artificial pueden acceder y procesar información mucho más
          rápido que los humanos, y pueden hacerlo con mayor
          precisión. Esto significa que la educación del futuro se
          centrará menos en la memorización de datos y más en el
          desarrollo de habilidades cognitivas, como el pensamiento
          crítico, la resolución de problemas y la creatividad.

          El autor sostiene que los maestros, en el futuro, deberán
          desempeñar un papel más de mentores y facilitadores del
          aprendizaje. Su función será ayudar a los estudiantes a
          desarrollar las habilidades necesarias para tener éxito en
          el mundo laboral automatizado.

          Oppenheimer también explora el impacto de la tecnología en
          la educación. Señala que la realidad virtual, la realidad
          aumentada y los cursos en línea están revolucionando la
          forma en que los estudiantes aprenden. Estas tecnologías
          permiten a los estudiantes aprender de una manera más
          interactiva y personalizada.

          El autor concluye el capítulo señalando que la educación es
          el arma más poderosa que las personas tienen para enfrentar
          los desafíos del futuro. A medida que el mundo se vuelve
          cada vez más automatizado, la educación será más importante
          que nunca para el éxito en el mundo laboral.

          En mi opinión, el capítulo 7 de ``Sálvese quien pueda'' es
          un análisis perspicaz del impacto de la automatización y la
          inteligencia artificial en la educación. El autor plantea
          argumentos convincentes sobre la importancia de la
          educación en el mundo laboral del futuro.

          Específicamente, me parece interesante la idea de que los
          maestros, en el futuro, deberán desempeñar un papel más de
          mentores y facilitadores del aprendizaje. Esta es una
          tendencia que ya se está observando en algunos países, y
          que creo que es la dirección correcta. Los maestros deben
          ayudar a los estudiantes a desarrollar las habilidades
          necesarias para tener éxito en el mundo laboral, y no
          simplemente transmitirles conocimientos.

          También creo que el autor tiene razón al señalar que la
          tecnología está revolucionando la educación. Las nuevas
          tecnologías ofrecen oportunidades de aprendizaje más
          interactivas y personalizadas, y creo que estas
          oportunidades serán cada vez más importantes en el futuro.

          En conclusión, creo que el capítulo 7 de ``Sálvese quien
          pueda'' es un capítulo importante para cualquiera que esté
          interesado en el futuro de la educación. El autor ofrece un
          análisis perspicaz de las tendencias que están
          transformando la educación, y ofrece sugerencias sobre cómo
          prepararnos para el futuro.
\end{itemize}

\section*{Desarrollo}

La incorporación de herramientas como la inteligencia
artificial en diversos ámbitos se consolida como una
realidad innegable. Paralelamente, es comprensible que un
considerable número de individuos manifieste inquietud
respecto al impacto que estas innovaciones tendrán en sus
empleos. Interrogantes como ``Quiero trabajar en este
campo, pero \dots'' o ``Me atrae esta carrera, sin embargo
\dots'' son expresiones palpables de una preocupación que
permea en la sociedad. Lamentablemente, este escenario
incierto confronta a muchas personas con el cuestionamiento
de la relevancia de invertir en educación y formación para
roles que podrían eventualmente ser reemplazados en el
futuro.

La falta de certeza acerca de los eventos futuros es un
conocimiento universalmente aceptado. No obstante, esta
noción conlleva, desde otra perspectiva, la necesidad
imperativa de prepararse para cualquier escenario que pueda
materializarse. En concordancia con la observación de
\memberNicolas en uno de sus aportes, donde destaca que
``Algunos trabajos se volverán obsoletos, pero surgirán
nuevos roles que requieren habilidades diferentes'', se
destaca la importancia de la adaptación como una habilidad
fundamental para asegurar la pertinencia en el dinámico
mercado laboral actual. La noción de ``adaptación'' emerge
como un elemento cardinal en este contexto.

Desde un enfoque histórico, el ser humano ha experimentado
transformaciones profundas en su entorno, desde cambios
socioculturales hasta revoluciones industriales. En cada
una de estas etapas, la imperativa necesidad de ajustarse y
evolucionar ha sido evidente como un componente esencial
para la supervivencia. La actualidad no escapa a esta
dinámica evolutiva, y es esencial reconocer que la historia
nos revela que la adaptabilidad ha sido una constante en
nuestra naturaleza.

Siguiendo la filosofía de Charles Darwin~\cite{Darwin} y su
teoría de la evolución, se postula que no es la especie más
fuerte ni la más inteligente la que prevalece, sino aquella
que mejor se adapta a los cambios. En este sentido, la
innata capacidad del ser humano para ajustarse a nuevas
circunstancias ha sido un motor impulsor de su propia
evolución. La inteligencia artificial y la automatización
se perfilan como la última frontera de los desafíos que
enfrenta la humanidad, y, una vez más, la adaptación surge
como el recurso central para asegurar la relevancia en un
mundo laboral en constante mutación.

En un futuro que se presenta no tan lejano como podría
parecer, es innegable que nuestra sociedad experimentará
cambios significativos. Un ejemplo ilustrativo de esta
transformación se encuentra en la introducción de los
``Robots repartidores'', una iniciativa que varias
compañías pusieron a prueba a partir del año 2022 o incluso
antes.

Tomemos, por ejemplo, a una de estas empresas pioneras en
la implementación de esta tecnología innovadora,
Amazon~\cite{Erard_2022}. Durante el pasado año, en plena
época de pandemia, la compañía lanzó al mercado pequeños
robots diseñados para permitir a los usuarios recibir
paquetes o compras del supermercado directamente en la
puerta de sus hogares. Inicialmente, esta propuesta parecía
ser la solución perfecta para ahorrar tiempo y aumentar la
eficiencia, promoviendo la no interrupción de la
productividad diaria. Sin embargo, la realidad demostró ser
diferente, ya que poco tiempo después, estos robos fueron
retirados, alegando que ``había aspectos del programa que
no satisfacían las necesidades de los clientes'' y
señalando que los robots no eran completamente autónomos.

Este episodio ilustra que, a pesar de los esfuerzos de las
empresas líderes por introducir cambios significativos en
nuestra rutina diaria, se evidencia que aún se necesita
tiempo para que estas innovaciones se integren plenamente.
La retirada de los robots repartidores de Amazon subraya la
importancia de considerar no solo la eficiencia
tecnológica, sino también las expectativas y necesidades de
los usuarios. En ese sentido, no se pueden forzar cambios
en el dia a dia de las personas por diminutos que sean sin
que tome tiempo.

Otro aspecto fundamental es el ámbito educativo. La
inteligencia artificial presenta herramientas que obsoletan
el sistema educativo tal como lo conocemos en la
actualidad. La educación~\cite{educacion_evolución} ha
experimentado cambios notorios desde sus inicios,
implementando metodologías de aprendizaje progresivas, como
la inversión de roles, tal como mencionaron \memberMaria y
\memberKeys en sus aportes. Sin embargo, llega un punto en
el que estas metodologías resultan insuficientes.

La noción actual de ``educación'' deberá evolucionar para
adaptarse al constante crecimiento de la inteligencia
artificial. Aspectos como el plagio, la capacidad de
responder preguntas complejas mediante un simple
\textit{Prompt} en un solucionador, o la resolución de
problemas matemáticos sin comprender su naturaleza, son
desafíos que deben considerarse al impartir clases.

A pesar de las preocupaciones, no todo es desfavorable en
este contexto. El uso de estas herramientas puede ser
aprovechado para beneficio educativo. La inteligencia
artificial ofrece la oportunidad de desarrollar nuevas
estrategias de aprendizaje, proporcionar trabajos en clase
dirigidos por la IA, generar exámenes de manera
automatizada y llevar a cabo un seguimiento detallado del
progreso de cada estudiante para crear planes de
aprendizaje personalizados, incluso para el curso en sí.
Las posibilidades en este ámbito son virtualmente
ilimitadas, siempre y cuando se utilicen de manera ética y
efectiva.

\newpage

\printbibliography

\end{document}