\documentclass[letterpaper, 12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, spanish]{babel}

\usepackage{newtxtext}

\usepackage{fullpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{xurl}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{float}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{caption}
\usepackage{bm}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{siunitx}

\counterwithin{figure}{section}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection.\arabic{subsection}}
\renewcommand{\baselinestretch}{2}
\renewcommand{\thefigure}{\arabic{figure}}

\usepackage[style=apa, maxnames=6, minnames=3]{biblatex}
\DefineBibliographyStrings{english}{%chktex-file 1 chktex-file 6
      andothers = {\em et\addabbrvspace al\adddot}
}

\addbibresource{./Bibliography/bibliography.bib}

\DeclareCiteCommand{\textcite}
{\usebibmacro{prenote}}
{\usebibmacro{citeindex}%
      \printnames{labelname}%
      \setunit{\addcomma\addspace}%
      \printfield{year}%
      \setunit{\addcomma\addspace}%
      \printfield{title}}
{\multicitedelim}
{\usebibmacro{postnote}}

\DeclareCiteCommand{\cite}
{\usebibmacro{prenote}}
{\usebibmacro{citeindex}%
      (\printnames{labelname}%
      \setunit{\addcomma\addspace}%
      \printfield{year}%
      \setunit{\addcomma\addspace}%
      \printfield{title})}
{\multicitedelim}
{\usebibmacro{postnote}}

\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}

\setlength{\parskip}{\baselineskip}

\newcommand{\bolditalic}[1]{\textbf{\textit{#1}}}

\DeclareSIUnit{\COP}{COP}
\newcommand{\cop}[1]{\$\SI{#1}{\COP}}

\DeclareSIUnit{\DOLLAR}{USD}
\newcommand{\dollar}[1]{\$\SI{#1}{\DOLLAR}}

\renewcommand{\comment}[1]{{\small $\ll$#1$\gg$}}

% chktex-file 24

\begin{document}

\section*{La lucha por la igualdad de género y diversidad en el sistema judicial colombiano}

\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\textwidth}{0.4pt}}

Valentina Daniela Del Rio Jimenez \textit{(T00081360)}

\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\textwidth}{0.4pt}}

Al explorar la narrativa de Penélope, ecos históricos
emergen en las páginas del tiempo, revelando las
persistentes barreras que las mujeres han enfrentado para
ingresar al ámbito público. A pesar de los avances en la
sociedad,~\textcite{Dejusticia_2023_MariaAdelaida} presenta
de manera cruda la realidad contemporánea del sistema
judicial en Colombia. La escasa presencia de mujeres en
roles de liderazgo, como evidencian las estadísticas de la
fiscalía general y diversas instancias judiciales, destapa
una desigualdad profundamente arraigada.

A pesar de los notables avances que ha experimentado la
sociedad en diversas áreas, el análisis crítico de las
cifras actuales revela que la justicia colombiana permanece
como un terreno donde las mujeres, lejos de haber superado
las barreras históricas, continúan siendo sombras de su
pasado. Este fenómeno evidencia la durabilidad de las
configuraciones o patrones existentes que limitan la plena
participación y representación femenina en el ámbito
judicial, evidenciando que el camino hacia la igualdad de
género en este sector está lejos de ser una realidad.

A lo largo de su historia, la fiscalía general de Colombia
ha tenido una escasez notable de liderazgo femenino, lo que
evidencia la falta de equidad de género en las posiciones
de poder. Durante el año 2019, María Paulina
Riveros~\cite{Colprensa_2016}~\cite{Vacía_Vacía_2023}
asumió el cargo de fiscal general de manera interina, lo
cual resalta como un caso excepcional y efímero de
liderazgo femenino en esta institución. Sin embargo, este
ejemplo específico demuestra claramente que las mujeres
siguen siendo subrepresentadas en roles de liderazgo en el
ámbito judicial, ya que su tiempo en el cargo fue
extremadamente breve, apenas 24 horas. Fue nombrada
vicefiscal general el 14 de mayo de 2019, pero renunció al
día siguiente, el 15 de mayo del mismo año. En la
actualidad, la fiscalía general, una de las instituciones
fundamentales del sistema judicial, desde que se creó en
1991, la mayoría de los que han estado a cargo de esta
entidad han sido hombres, en total 14 lideres masculinos
han ocupado el puesto, lo que deja claro que las mujeres
han tenido muy poca representación en la dirección de esta
organización.

Siguiendo esta línea de análisis, nos percatamos de que
esta falta de representación no se limita únicamente al
género; se extiende hacia otras comunidades marginadas,
desde personas afrodescendientes e indígenas hasta aquellos
en situaciones de discapacidad.~\textcite{Gomez_Mazo},
describe, una imagen desalentadora de las altas esferas
judiciales, que se aleja considerablemente de la diversidad
que caracteriza a la población colombiana. Es esencial
enfrentar los desafíos estructurales existentes y avanzar
hacia un sistema de justicia verdaderamente inclusivo y
representativo para todos los ciudadanos. Esto implica
tomar medidas concretas, tales como, asegurar la igualdad
de acceso a la justicia y establecer políticas que eliminen
barreras económicas, permitiendo una participación plena en
el sistema judicial. Además, se intercede por la adopción
de decisiones inclusivas, participativas y representativas,
promoviendo la diversidad en la toma de decisiones
judiciales con la representación de diversos géneros,
etnias y grupos sociales.

Cuando excluimos o limitamos la voz y la presencia de las
mujeres, perdemos la oportunidad de construir una justicia
que realmente refleje a todos, que sea inclusiva y sensible
a las necesidades y expectativas de la gente. Es esencial
reconocer la importancia de la diversidad para lograr una
sociedad más equitativa y justa.~\textcite{schopenhauer}
considera que las mujeres deberían llevar vidas más
``silenciosas, más insignificantes y dulces'' en
comparación con los hombres~\parencite[Fuente original]{Dejusticia_2023_MariaAdelaida}. Es
importante señalar que estas opiniones reflejan
estereotipos de género y roles tradicionales que han sido
desafiados y cuestionados a lo largo del tiempo. La lucha
que se presenta actualmente por la igualdad de género ha
buscado derribar estos estereotipos y reconocer el valor y
la contribución de las mujeres en todos los ámbitos de la
sociedad.

La idea de que las mujeres deberían llevar vidas más
serenas o restringidas en comparación con los hombres se
fundamenta en prejuicios fijados que han favorecido la
discriminación y la marginación de las mujeres en diversos
ámbitos, como la educación, la política y el ámbito
laboral. A lo largo de la historia, las mujeres han librado
una constante batalla contra estas expectativas,
esforzándose día a día por desafiar las restricciones
impuestas y demostrar su capacidad y valor en todos los
aspectos de la vida. Este enfrentamiento con estereotipos
de género es esencial para propiciar una transformación
sociocultural que permita reconocer y respetar la
diversidad de habilidades y contribuciones de las mujeres
en la sociedad.

“las mujeres son minoría (36 \%) en los tribunales y los consejos
seccionales de la judicatura, así como en el Consejo de Estado
(26 \%), la Corte Suprema (29 \%) y la Comisión Nacional de
Disciplina Judicial (29 \%).” Las estadísticas anteriormente
presentadas~\cite{Dejusticia_2023_MariaAdelaida} no son un fenómeno nuevo,
sino más bien un
reflejo persistente de las barreras históricas que las
mujeres han enfrentado en su búsqueda de posiciones de liderazgo
en el sistema judicial. Estas cifras son un eco doloroso de épocas
pasadas, evidenciando que las mujeres continúan enfrentando
desafíos significativos para acceder a roles de liderazgo en
este ámbito.

Es frustrante observar cómo las mujeres aún se enfrentan a
numerosos obstáculos para alcanzar roles destacados en el
sistema judicial. En pleno siglo XXI, persiste la necesidad
de convencer a algunos de que las mujeres tienen la
capacidad de liderar en este entorno. No se trata
simplemente de cumplir con requisitos numéricos, sino de
cómo esto afecta la percepción general de la justicia
\comment{Están comprometiendo la esencia misma de un
sistema que debería ser confiable}. La campaña
$\#$JusticiaDiversa no debería limitarse a ser un discurso
decorativo; representa un llamado urgente para abordar de
una vez por todas esta desigualdad sistémica. La lucha por
la igualdad de género y la diversidad en el sistema
judicial requiere medidas concretas, desde la eliminación
de barreras económicas hasta la promoción de la diversidad
en la toma de decisiones judiciales. Reconocer y desafiar
los estereotipos de género y los roles tradicionales es
esencial para propiciar una transformación sociocultural
que valore y respete las contribuciones de todas las
personas en la sociedad.

En última instancia, la reflexión sobre la representación
de género en el sistema judicial colombiano insiste a
considerar la importancia de la diversidad para la
construcción de una justicia verdaderamente inclusiva. Solo
a través de la eliminación de barreras y la promoción de la
diversidad en todos los niveles, podremos avanzar hacia un
sistema judicial que refleje y represente a toda la
sociedad de manera equitativa y justa.

\nocite{Colprensa_2016}
\nocite{FiscalíaGeneralNación_2022}
\nocite{Vacía_Vacía_2023}
\nocite{agenda}

\printbibliography

\end{document}